**圖書醫療法**（Bibliotherapy）一詞源自[希臘語Biblion](../Page/希臘語.md "wikilink")（即[圖書](../Page/圖書.md "wikilink")）與Oepatteid（即治療、復原）之組合。係指使用圖書及相關資料於病患之治療。它是一種選擇性活動。在專業人員的指導下，採用計畫、指導、控制的閱讀方式，藉由讀者與文獻的互動，以減輕其心理或其他方面的問題。

最早使用書籍作為醫療輔助的紀錄出現於13世紀，當時已有醫院聘請回教[神職人員為病人誦讀](../Page/神職人員.md "wikilink")[古蘭經](../Page/古蘭經.md "wikilink")。早期宗教的力量是圖書醫療法的主流，而聖經亦被證實是最具效力者之一。至19世紀圖書醫療法被廣泛地實施，使用的書籍不再局限於宗教類，且有醫師以開列書單的方式，為精神失常者治病。

至20世紀，此醫療法的發展更為蓬勃，對它的研究則由純狂熱，而朝向[藝術](../Page/藝術.md "wikilink")、[科學等方面探討](../Page/科學.md "wikilink")。1961年[韋氏字典](../Page/韋氏字典.md "wikilink")（Webster
Dictionary）更將其收錄為通俗字。

圖書醫療法主要運用於精神、情緒失控即社會適應不良之治療過程，採用閱讀的方式來解除這類病患的困擾。所以圖書醫療法其實是一種以圖書資料為[媒介的溝通過程](../Page/媒介.md "wikilink")，藉著良好的治療氣氛，使病患不排斥治療。在實施上可採用*個別治療法*及*團體治療法*，前者著重個案分析，後者則著重團體影響力的運用。

## 基本理念

<div style="text-align: left;">

1.轉移患者的注意力，將他的精神自不健全的思想、妄想、錯覺中溢出。

</div>

<div style="text-align: left;">

2.觸動患者的感情，引發其[共鳴](../Page/共鳴.md "wikilink")，經由[投射作用](../Page/投射作用.md "wikilink")，使病患能從書籍中回憶其相似經驗，讓受阻的情緒得以宣洩。

</div>

<div style="text-align: left;">

3.予患者適當地支持與關懷，在潛移默化建立自信。

</div>

<div style="text-align: left;">

4.協助患者自我控制，藉著閱讀的滿足與快感，使他以積極的態度面對社會，並能有效管理自己的行為。

</div>

## 應用

應用圖書醫療法的機構有學校、醫院、療養院、成人教育中心、[圖書館](../Page/圖書館.md "wikilink")、監獄等。圖書館員參與此醫療工作，始於20世紀初期。在與醫護、[輔導人員密切合作下](../Page/輔導.md "wikilink")，館員主要的責任是收集圖書資料，並提供讀者顧問服務（Reader's
Advisory
Service），還要策劃並執行激勵性活動，以及觀察、紀錄患者的[閱讀過程等](../Page/閱讀.md "wikilink")。目前圖書醫療法已涵蓋各類型的非書資料。

## 同義詞

書目療法、讀書治療、閱讀治療、圖書治療法、文獻治療、資訊治療

## 參考資料

陳書梅，盧宜辰（民94）。我國公共圖書館施行兒童書目療法服務之研究。圖書資訊學，54期，p58-83。

國立編譯館（民84）。圖書館學與資訊科學大辭典。台北：漢美圖書有限公司。

[Category:圖書資訊科學](../Category/圖書資訊科學.md "wikilink")